\subsection{Configuración de Nginx}
\label{configuracion_de_nginx}

\gls{term:nginx} es una herramienta multiplataforma que funciona como servidor
\eng{web} o proxy inverso ligero\footnote{Cf.
\url{https://www.nginx.com/resources/admin-guide/reverse-proxy/}} de alto
rendimiento. Es \eng{software} libre y de código abierto, y está licenciado bajo
la licencia \gls{acro:bsd} simplificada.

Es posible usar \gls{term:nginx} como un balanceador de carga \gls{acro:http}
para distribuir tráfico entre varios servidores de aplicaciones y para aumentar
el rendimiento, escalabilidad y confiabilidad de aplicaciones \eng{web}
\footnote{Cf. \url{http://nginx.org/en/docs/http/load_balancing.html}}.

\gls{term:nginx} es conocido por su alta performance, estabilidad, rico
conjunto de utilidades, configuración sencilla y bajo consumo de recursos.

La infraestructura de la oficina a partir de \glspl{term:contenedor} de
\gls{term:docker}, nos otorga casi gratuitamente la funcionalidad de balanceo de
carga. En este trabajo se usará \gls{term:nginx} simplemente como un medio
confiable y eficiente para obtener información de todas las solicitudes que
reciban las aplicaciones \eng{web}.

De esta forma, se podrá obtener información precisa sobre el tiempo de
respuesta de las aplicaciones desde el momento en que se recibe la petición
hasta que la solicitud es respondida.

\gls{term:nginx} escribe información sobre solicitudes de clientes en el
\texttt{\eng{access log}} luego de que la petición \eng{web} es procesada.
Por defecto, este archivo se ubica en la ruta \texttt{logs/access.log}, y la
información es impresa en el mismo en un formato predefinido.

Para sobrescribir la configuración por defecto, se puede usar la directiva
\texttt{log\_format}, que modifica el formato de los mensajes registrados así
como la directiva \texttt{access\_log}, que especifica la ruta del archivo de
\eng{logs} y el formato de los mismos.

Para ejecutar \gls{term:nginx} se utilizará la imagen de \gls{term:docker}
oficial \footnote{\url{https://hub.docker.com/_/nginx/}} de la herramienta, que
se encuentra publicada en \gls{term:dockerhub}.

Dado que la propuesta fue utilizar \gls{term:docker} como entorno virtual
en donde corren los distintos servicios, se ha debido tener en cuenta las
particularidades que tiene esta herramienta para poder obtener los \eng{logs} de
la aplicación en ejecución.

Al igual que en el caso de las aplicaciones \gls{term:ror}, para obtener los
registros del servicio \gls{term:nginx} que se encuentra en ejecución dentro de
un \gls{term:contenedor} \gls{term:docker}, es necesario hacer uso de uno de sus
\eng{drivers}. También en este caso se utilizará la herramienta
\gls{term:fluentd} para recolectar los \eng{logs}, por lo que se usará el driver
que lleva el mismo nombre.

Por defecto, la imagen de \gls{term:nginx} es configurada para enviar los
\eng{logs} principales de acceso y error de \gls{term:nginx} al recolector de
\eng{logs} de \gls{term:docker}. Esto se logra enlazando los \eng{logs} con
\gls{acro:stdout} y \gls{acro:stderr}.

En esta sección se han mostrado las configuraciones necesarias para obtener
información de los \eng{logs} de \gls{term:nginx}, de forma de que estén
disponibles para su recolección por otra herramienta.
