\subsection{Almacenamiento}
\label{almacenamiento}

Para poder almacenar los \eng{logs} de una forma centralizada, y hacer consultas
sobre los mismos de una forma sencilla, se ha elegido utilizar
\gls{term:elasticsearch}.

\gls{term:elasticsearch} es un servidor que provee un motor de búsqueda de
texto completo, distribuido y con capacidad de multi-tenencia con una interfaz
\eng{web} RESTful y con documentos \gls{acro:json}. \gls{term:elasticsearch}
fue desarrollado en Java y se encuentra publicado como código abierto bajo las
condiciones de la licencia Apache.

\gls{term:elasticsearch} permite almacenar, buscar y analizar datos
estructurados y no estructurados, incluyendo texto, \eng{logs} del sistema,
registros de base de datos y más. Además puede ser usado para guardar métricas
de series de tiempo proporcionadas por otras herramientas.

\gls{term:elasticsearch} permite escalabilidad y posibilidad de agregar nuevas
métricas en tiempo de ejecución, tiene facilidades para la integración con
\glspl{term:api} y herramientas como \gls{term:logstash}, y consigue un buen
rendimiento incluso al procesar grandes volúmenes de datos.

Además tiene excelente integración con la herramienta de visualización de datos
\gls{term:kibana}, que permite analizar datos de múltiples fuentes y
correlacionar métricas almacenadas en \gls{term:elasticsearch}.

\gls{term:elasticsearch} no es una base de datos relacional. Es orientada a
documentos, y tiene su propia terminología. Para facilitar la comprensión de su
funcionamiento, es importante que se mencionen los conceptos de documento,
índice y tipo en \gls{term:elasticsearch}:

\begin{itemize}

\item
Un \textbf{documento} es una unidad básica de información que puede ser
indexada. Por ejemplo, se puede tener un documento por un único cliente, otro
documento por un producto específico y otro documento por una orden de compras.
Estos documentos son expresados en formato \gls{acro:json}.

\item
Un \textbf{índice} es una colección de documentos que tienen características
similares. Por ejemplo, es posible tener un índice para datos de clientes, otro
índice para un catálogo de productos y otro índice para datos de órdenes de
compras. Un índice es identificado por un nombre escrito en minúsculas. Este
nombre es usado para referirse al índice al realizar operaciones de indexado,
búsqueda, actualización y eliminación sobre los documentos en el mismo.

\item
Un \textbf{tipo} en \gls{term:elasticsearch} representa una clase de documentos
similares. Un tipo consiste en un nombre y un mapeo que, como el esquema de una
base de datos, describe los campos o propiedades que los documentos de ese tipo
pueden tener.

\end{itemize}

\gls{term:elasticsearch} provee una \gls{term:api} RESTful \gls{acro:json} sobre
\gls{acro:http} para realizar todas las operaciones importantes. Por defecto,
\gls{term:elasticsearch} corre sobre el puerto 9200. Es posible comunicarse con
esta \gls{term:api} mediante clientes \eng{web}, o también usando el comando
\texttt{curl} desde una terminal.

\gls{term:elasticsearch} provee clientes oficiales para muchos lenguajes, como
Groovy, JavaScript, .NET, PHP, Perl, Python y \gls{term:ruby}, y hay numerosos
clientes e integraciones provistos por la comunidad, que pueden ser encontrados
en el sitio \eng{web} de \gls{term:elasticsearch}.

Por ejemplo, si se quisiera indexar un documento por cada empleado, de tal forma
que cada documento sea de tipo empleado y ese tipo exista en el índice de la
biblioteca, bastaría con llamar a la \gls{term:api} de la siguiente manera:

\begin{lstlisting}

PUT /biblioteca/empleado/1
{
    "nombre" :   "Juan",
    "apellido" : "Gomez",
    "edad" :      25,
    "areas" :     [ "encargado" ]
}

\end{lstlisting}

Para esta solución, se ha elegido instalar \gls{term:elasticsearch} en un
servidor aparte. Esto otorga por lo menos dos ventajas:

En primer lugar, guardar los datos de los \eng{logs} en un entorno diferente al
que corren las aplicaciones, permite tener disponibilidad de los datos en
caso de que ocurra un error que afecte a la infraestructura completa.

Además, al tener una sola instancia separada, se logra centralizar los datos de
los \eng{logs} y se tiene una única fuente que consultar. En una solución
centralizada es importante poder identificar la fuente de cada uno de los
\eng{logs}.
