Para implementar la nueva infraestructura de monitoreo, y con el objetivo de
darles uso real a los registros de las aplicaciones, nuestro primer paso será
intentar utilizar la información que brindan los logs de forma más intensiva.

En \gls{term:ror}, los logs son complejos. Cada registro puede ocupar varias
líneas, y cada tipo de log tiene su propio formato. En la sección 4.1
explicaremos cómo extraer valiosa información de los logs de las aplicaciones
del laboratorio.

Utilizaremos los logs de \gls{term:nginx} para recolectar datos precisos sobre
la velocidad de respuesta de las aplicaciones ante solicitudes \eng{web}.
En la sección 4.2 explicaremos cómo configurar la herramienta para que la
información recolectada sea útil en un ambiente de trabajo con contenedores de
\gls{term:docker}.

Para poder hacer uso de la información de los registros de ambas fuentes,
necesitaremos algún tipo de herramienta de almacenamiento y búsqueda. En el
capítulo 4.3 describiremos cómo configurar \gls{term:elasticsearch} como motor
de búsqueda y análisis de logs.

En la sección 4.4 explicaremos cómo unificar los logs de diversas fuentes y
cómo centralizarlos en un la base de datos descripta en el capítulo anterior.
Utilizaremos \gls{term:fluentd} para lograr que las aplicaciones y las
instancias de \gls{term:nginx} se comuniquen correctamente con
\gls{term:elasticsearch}, y mostraremos cómo configurarlo.

Una vez que tengamos todo el sistema de recolección, unificación,
centralización y almacenamiento de logs configurado, demostraremos cómo obtener
información útil a través de una \gls{term:api} y utilizando un lenguaje de
consultas. En la sección 4.5 daremos algunos ejemplos de uso del sistema
construido en funcionamiento.
