No existe, en el ambiente de la informática, un acuerdo común sobre la
definición precisa de monitoreo. Es por esta razón que en la sección 1.1
cotejaremos y analizaremos las opiniones de varios autores sobre el significado
de este término. A partir de estas definiciones intentaremos evidenciar la
importancia de su aplicación en proyectos de software.

Para poder comprender algunos de los pasajes de los capítulos siguientes y
brindar la base teórica de este trabajo, en la sección 1.2 nombraremos las
definiciones de algunos términos importantes, incluyendo métricas, series de
tiempo (time-series), estadísticos, intervalos de tiempo, granularidad,
percentiles y distribución de frecuencias, entre otros.

El proceso de monitoreo comienza con la acumulación de datos por agentes de
recolección. En la sección 1.3 daremos la definición de agente de recolección,
y enumeraremos los distintos tipos de agentes que existen. Además indagaremos
en cómo las necesidades de diferentes tipos de usuario determinan los datos a
recolectar.

Se denomina log al registro de una operación en una computadora, usualmente
almacenado en un archivo. En la sección 1.4 profundizaremos en la definición de
logs y explicaremos su utilidad para el monitoreo. Explicaremos las partes de
un log, el formato de archivos de logs y las dificultades más comunes a la hora
de manipular este tipo de registros.

La visualización de datos es el proceso de interpretación, contrastación y
comparación de datos que ofrece un conocimiento en profundidad y detalle de
los mismos de tal forma que se transformen en información comprensible para las
personas. En la sección 1.5 ahondaremos más en este tema.

Finalmente, en la sección 1.6 de este capítulo definiremos alertas en el
contexto de monitoreo, manifestaremos la importancia de las mismas y
describiremos los obstáculos más comunes a la hora de implementar una solución
de este tipo.

