\subsection{Monitoreo}
\label{monitoreo}
En su libro Effective monitoring and Alerting for Web Operations \cite[p.~2]{monitoreo:efective_monitoring_and_alerting}, Stawek Ligus define al monitoreo como el proceso de mantener constante vigilancia sobre la existencia y magnitud de los cambios de estado y el flujo de datos de un sistema, y que tiene como objetivo identificar los fallos y ayudar en su posterior eliminación.

Según el autor, las técnicas utilizadas en el monitoreo de los sistemas, son compartidas con aquellas técnicas usadas en los campos de procesamiento de datos en tiempo real, estadísticas y análisis de datos.

El escritor a su vez define sistema de monitoreo como el conjunto de componentes de software utilizados para la recolección de datos, su procesamiento y su presentación.

En el libro Art of monitoring \cite[p.~8]{monitoreo:art_of_monitoring}, James Turnbull explica de forma sencilla el proceso por el cual el monitoreo traduce las métricas tomadas de diferentes fuentes en experiencia de usuario medible. Esta experiencia de usuario proporciona retroalimentación a la empresa u organización para ayudar a que la entrega se transforme verdaderamente en lo que los clientes quieren, y también a los desarrolladores y encargados del monitoreo indicando si alguna parte del sistema no funciona o si la calidad del producto final no es aceptable.

El autor resalta la importancia de la recolección, procesamiento y análisis de los datos en un sistema y explica de forma simplificada lo mencionado anteriormente al manifestar que un sistema de monitoreo se encarga de traducir las métricas generadas por los sistemas y aplicaciones en información de valor para el negocio.

Jason Dixon define, en su libro Monitoring with Graphite \cite[p.~15]{monitoreo:monitoring_with_grapfite}, al monitoreo como el conjunto de software y procesos que son utilizados para asegurar la disponibilidad y salud de uno o más sistemas y servicios, y en un sentido abstracto afirma que puede ser dividido en tres grandes categorías: Detección de fallas, producción de alertas y planificación de crecimiento.

La detección de fallas consiste en identificar cuando un recurso o colección de recursos deja de estar disponible o disminuye su rendimiento. Se suelen usar umbrales para identificar variaciones importantes en el comportamiento del sistema. Hoy en día además se utilizan técnicas de aprendizaje automática para la detección de anomalías.

La producción de alertas es importante para dar a conocer sucesos importantes o que requieran atención inmediata. Cuando ocurre un problema es deseable que se notifique a través de un mensaje al responsable de solucionarlo.

La planificación de crecimiento consiste en estar preparado para cambios futuros. Esto se puede lograr a partir del seguimiento de las métricas del servidor y las aplicaciones. Es acerca de la habilidad de estudiar las tendencias de los datos y usar ese conocimiento para tomar decisiones informadas.

Tomaremos estas miradas como punto de partida para hacer un análisis más profundo acerca de los aspectos más importantes a tener en cuenta a la hora de diseñar un sistema de monitoreo eficaz.
