Cómo mencionamos en la \autoref{alertas}, las alertas nos brindan la
posibilidad de ser notificados de forma automática sobre eventos que nos
parecen importantes.  Si no se cuenta con un sistema de alertas, la mejor forma
de identificar un problema es visualizar el funcionamiento de las aplicaciones,
de forma constante y manual.

Esto puede ser muy costoso, y es uno de los motivos por los que la elección de
una herramienta de generación de alertas que nos permita describir las
condiciones que deben complirse para ser notificados de situaciones importantes
se torna fundamental.

En este capítulo describiremos las herramientas que nos han parecido más
adecuadas para resolver la importante tarea de las alertas, al mismo tiempo que
daremos las razones de estas elecciones. Además mostraremos cómo configurar
estas herramientas para ser notificados de eventos importantes que ocurran en
la infraestructura.

En la \autoref{eleccion-herramienta} describiremos la herramienta
\gls{term:kapacitor}, que permite la definición de alertas y el envío de las
mismas a distintas fuentes, y explicaremos cómo configurarla para generar
importantes alertas.

En la \autoref{definir-alerta} demostraremos cómo utilizar el lenguaje
\gls{term:tick_script} para definir alertas. Primero con un ejemplo sencillo, y luego con
un ejemplo más complejo.

En la \autoref{manejador-alertas} explicaremos los problemas encontrados en la
generación de múltiples alertas y cómo lo hemos solucionado utilizando la
herramienta de nombre \gls{term:alerta}.
